直擊4億違法「丁花」肥豬肉 $6,400呎先畀4成訂

《蘋果》收到投訴，太和有發展商違規賣丁屋樓花，一個700呎中層單位呎價低至6,400元，售450萬元，較已落成單位平近200萬元。若出售全數27棟丁屋，收入將高達4億元。記者以顧客身份「睇盤」，地產代理直認不合法。地政總署回覆，有關地段未接獲補地價申請，若轉讓物業，即違反建屋牌照條款，會採取適當的執行契約條款行動。
蘋果》收到一份「村花買賣協議」，一間叫「敖峰實業有限公司」出售位於大埔頭村的村屋，中層700呎單位售價450萬元，價格已包含50萬元補地價費用，平均呎價僅6,400元。

根據協議，買家須分3期支付訂金，簽約一刻即時支付45萬元作訂金，2個月內再交90萬元，當物業興建至第一層時，再交45萬元作第三期訂金。換言之，物業未落成前，買家已支付樓價4成費用。當物業落成後，並補妥地價後45日內，買家需支付尾數270萬元。此外，買家要支付9萬元佣金，予地產代理。

記者以顧客身份，約地產代理「睇盤」，地產代理稱，發展商擬興建27棟村屋，已落成售價會較貴，700呎中層單位售650萬元，若購買未落成樓花，只售450萬元，較市價便宜3成，「未起好咁係消費者心理有個壓力，所以佢平呢個價錢。」發展商率先賣樓花，記者根據價單推算，3層村屋樓花共值1,540萬元，27棟村屋收入料逾4億元。

代理直認買賣不合法，強調合約經律師樓簽訂，仍具備法律效力，「村花理論上喺香港唔合法嘅。因為政府淨係畀新鴻基、長實嗰啲做樓花。」代理介紹的買賣條款，與《蘋果》收到的文件脗合，在簽約後3個月內，支付樓價4成作為訂金，其餘6成在收樓時支付。當記者查詢發展商身份，代理三緘其口，僅稱已獲批開工紙，「咁多年都係咁做，我哋都唔可以答你。佢哋又唔會好似長實咁賣晒廣告。」

記者查冊顯示，涉事村屋屬於丁屋，「發展商」敖峰實業有限公司並未持有相關土地，而敖峰的董事是陳嘉樑，註冊地址在荔枝角一棟工業大廈單位，現址是一個培訓中心，職員承認老闆是陳嘉樑，主要做餐飲和培訓業務，並稱會轉達記者查詢，惟截稿前未收到回覆。

地政總署指，大埔地政處在1998年至1999年間，批出建屋牌照，讓大埔頭村27個地段興建丁屋。署方指，丁屋業主在獲取滿意紙後，可申請轉讓物業，條件是必須按既定機制，補足市值地價。而署方從未發出任何「滿意紙」予相關地段，亦未接獲補地價申請。署方會跟進個案，若證實有建屋牌照持有人，在發出「滿意紙」及補足地價前，轉讓物業，即違反建屋牌照條款，地政處會採取適當的執行契約條款行動。

地政總署重申，對於懷疑承批人或持牌人作出虛假聲明、以不誠實手法，欺騙地政總署簽發小型屋宇批約，或違反保證條款，署方會嚴肅跟進，若有合理懷疑的個案，會轉介執法部門調查。

律師黃國桐提醒，買賣未補地價的村屋或被追究，「政府發現咗你係咁樣違規偷步，政府最大做法，係可以收返嗰個批地條款、或者建屋條款。」他提醒，發展商沒有業權，買家支付過百萬元買樓花，風險很大，而「丁花」由興建到落成，時間不定，若延遲交樓，買家亦難以追討。

同班牛屎佬簽合約/講道理只會玩9自己
先唔講起得成層樓 日日搵車塞住條路收交通費都夠大鑊啦